\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amscd}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage[spanish,english]{babel}
\usepackage{tcolorbox} 
\usepackage{float}
\usepackage[pangram]{blindtext}
\numberwithin{equation}{section}
\usepackage[margin=3.0 cm,text={14in,20in}]{geometry}
\usepackage{tikz-cd}
\usetikzlibrary{babel}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{titling} 
\def\numset#1{{\\mathbb #1}}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumerate}
%\usepackage{enumitem}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{refcount}
\usepackage[breaklinks=true,backref=page,hidelinks,colorlinks=true,linkcolor=blue,citecolor=magenta,filecolor=magenta,pagecolor=red,urlcolor=magenta]{hyperref} % hyperlinks % It must be the last one



\theoremstyle{plain}
\newtheorem{Th}{Teorema}[section]
\newtheorem{Lema}[Th]{Lema}
\newtheorem{Cor}[Th]{Corolario}
\newtheorem{Prop}[Th]{Proposición}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{Def}[Th]{Definición}
\newtheorem{Nota}[Th]{Nota}
\newtheorem{Ej}[Th]{Ejemplo}

\newenvironment{bsmallmatrix}{\left[\env@smallmatrix}{\endsmallmatrix\right]}


% Commands
\newcommand{\paren}[1]{\left( #1 \right) }
\newcommand{\brac}[1]{\left[#1 \right]}
\newcommand{\abs}[1]{\left|   #1 \right|  }
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\F}{\mathbb{F}}
\newcommand{\A}{\mathbb{A}}
\newcommand{\Zo}{\Z_{\geq0}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\p}{\mathfrak{p}}
\newcommand{\q}{\mathfrak{q}}
\newcommand{\aaa}{\mathfrak{a}}
\newcommand{\bbb}{\mathfrak{b}}
\newcommand{\extendido}[1]{#1^\text{e}}
\newcommand{\contraido}[1]{#1^\text{c}}
\newcommand{\m}{\mathfrak{m}}
\newcommand{\OO}{\mathcal{O}} 
\newcommand{\matrices}[2]{\textnormal{M}_{#1}(#2)}
\newcommand{\rs}{~}
\newcommand{\set}[1]{\left\lbrace #1 \right\rbrace }
\newcommand{\ideal}[1]{\left\langle #1 \right\rangle }
\newcommand{\Hom}{{\rm{Hom}}}
\renewcommand{\Im}[1]{\text{Im}(#1)}
\let\oldotimes\otimes
\newcommand{\Ker}[1]{\text{Ker}(#1)}
\newcommand{\Coker}[1]{\text{Coker}(#1)}
\newcommand{\Aut}[1]{\textnormal{Aut}(#1)}
\newcommand{\End}{\textnormal{End}}
\newcommand{\Ext}[3]{\textnormal{Ext}_A^{#1}(#2,#3)}
\newcommand{\rad}[1]{\textnormal{rad}(#1)}
\newcommand{\Galois}[2]{\textnormal{Gal}(#1/#2)}
\newcommand{\Spec}[1]{\textnormal{Spec}(#1)} 
\newcommand{\Max}[1]{\textnormal{Max}(#1)} 
\newcommand{\Proj}[1]{\textnormal{Proj}#1} 
\newcommand{\Char}[1]{\textnormal{char}(#1)} 
\newcommand{\Ht}[1]{\textnormal{ht}(#1)} 
\newcommand{\nil}[1]{\textnormal{nil}(#1)} 
\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\fora}{\,\, \forall \,}
\newcommand{\st}{\,\, \vert \,\,}
\newcommand{\ojillo}[1]{\colorbox{red!10!white}{#1}}
\newcommand{\resalta}[1]{\colorbox{cyan!10!white}{#1}}
\newcommand{\anotacion}[1]{{\color{blue!50!white} #1}}

\newcounter{ejercicio}
\newenvironment{ejercicio}
{
	\begin{tcolorbox} 
		\textbf{Ejercicio \thesection.\theejercicio: }
}
{
	\end{tcolorbox}
}


\begin{document}
\selectlanguage{spanish}
\pagestyle{headings}


\title{\Huge \textbf{\textsf{Ejercicios del libro «Introducción al álgebra conmutativa» de Atiyah-Macdonald}}}

\author{\textbf{Autor}: Javier Linares Torres}
\date{\today}
\maketitle

\thispagestyle{plain}
\begin{abstract} 
La idea es plantear los ejercicios del libro que traten sobre esquemas y temas relacionados con la geometría algebraica. Nos basaremos en la edición en español de editorial Reverté \cite{atiyah1989introduccion}.
\end{abstract}

\tableofcontents


\section{Anillos e ideales}

\subsection{Ejericios dentro del capítulo}
\setcounter{ejercicio}{12}
\begin{ejercicio}
\begin{enumerate}[(i)]
	\item $(\aaa:\bbb)\bbb \subseteq \aaa$.
	\item $((\aaa:\bbb):\mathfrak{c}) = (\aaa:\bbb\mathfrak{c}) = ((\aaa:\mathfrak{c}):\bbb)$.
	\item $(\bigcap_i \aaa_i:\bbb) = \bigcap_i (\aaa_i:b)$.
	\item $(a:\sum_i \bbb_i) = \bigcap (a:\bbb_i)$.
\end{enumerate}
\end{ejercicio}
\begin{proof}
Algún día.
\end{proof}

\setcounter{ejercicio}{13}
\begin{ejercicio}
\begin{enumerate}[(i)]
	\item $r(r(\aaa)) = r(\aaa)$.
	\item $r(\aaa\bbb) = r(\aaa \cap \bbb) = r(\aaa) \cap r(\bbb) \supseteq r(\aaa)r(\bbb)$.
	\item $r(\aaa) = (1) \iff \aaa = (1)$.
	\item $r(\aaa+\bbb) = r(r(\aaa)+r(\bbb)) \supseteq r(a)+r(b)$.
	\item $r(\aaa^n) = r(\aaa)$ y si $\p$ es primo, $r(\p) = \p$.
\end{enumerate}
\end{ejercicio}
\begin{proof}
Algún día.
\end{proof}

\setcounter{ejercicio}{18}
\begin{ejercicio}
\begin{enumerate}[(i)]
	\item $\extendido{(\aaa_1 + \aaa_2)} = \extendido{\aaa_1} + \extendido{\aaa_2}$.
	\item $\extendido{\aaa_1 \cap \aaa_2} \subseteq \extendido{\aaa_1} + \extendido{\aaa_2}$.
	\item $\extendido{(\aaa_1\aaa_2)} = \extendido{\aaa_1}\extendido{\aaa_2}$.
	\item $\extendido{(\aaa_1:\aaa_2)} \subseteq (\extendido{\aaa_1}:\extendido{\aaa_2})$.
	\item $\extendido{r(\aaa)} \subseteq r(\extendido{\aaa})$.
	\item $\contraido{(\bbb_1+\bbb_2)} \supseteq \contraido{\bbb_1} + \contraido{\bbb_2}$.
	\item $\contraido{(\bbb_1\cap\bbb_2)} = \contraido{\bbb_1} \cap \contraido{\bbb_2}$.
	\item $\contraido{(\bbb_1\bbb_2)} \supseteq \contraido{\bbb_1} \contraido{\bbb_2}$.
	\item $\contraido{(\bbb_1:\bbb_2)} \subseteq (\contraido{\bbb_1}:\contraido{\bbb_2})$.
	\item $\contraido{r(\bbb)} = r(\contraido{\bbb})$.
\end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{proof} Sea $\phi: A \to B$ el correspondiente homomorfismo de anillos. 
 \begin{enumerate}[(i)]
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item
 \item $x \in \contraido{r(\bbb)}$ sii $\phi(x)^n \in \bbb$ para algún $n \geq 1$ sii $\phi(x^n) \in \bbb$ para algún $n \geq 1$ sii $x^n \in \contraido{J}$ para algún $n \geq 1$ sii $x \in r(\contraido{\bbb})$.
 \end{enumerate}
\end{proof}

\subsection{Ejericios al final del capítulo}

\setcounter{ejercicio}{8}
\begin{ejercicio}\label{Ej_1_8}
Sea $A$ un anillo no trivial. Probar que el conjunto de ideales primos de $A$ tiene elementos minimales respecto de la inclusión. 
\end{ejercicio}

\begin{proof}[Solución]
Tenemos que aplicar el Lema de Zorn. Consideremos $\Sigma$ el conjunto de ideales primos de $A$ (que sabemos que es no vacío, pues al menos estamos seguros de que hay algún ideal maximal) ordenado parcialmente mediante la inclusión inversa ($\p \leq \q$ si $\q \subseteq \p$). Sea 
\begin{equation*}
	\p_1 \supseteq \p_2 \supseteq \p_3 \supseteq \dots
\end{equation*}
una cadena en $\Sigma$. Consideremos $\p = \bigcap_j \p_j$.
Veamos que $\p$ es primo: supongamos que $ab \in \p$ y que $a \notin \p_i$ para cierto $i$. Entonces $a \notin \p_j$ para $j \geq i$, luego $b \in \p_j$ para todo $j \geq i$, ergo $b \in \p$. Hemos encontrado una cota en $\Sigma$ de cada cadena no vacía. Se sigue del Lema de Zorn que existen elementos maximales en $\Sigma$, es decir, ideales primos minimales.  
\end{proof}
\begin{Nota}
Supongo que aplicando este resultado a la localización $A_\q$ podemos probar que todo ideal primo de un anillo contiene un ideal primo minimal.
\end{Nota}

\setcounter{ejercicio}{12}
\begin{ejercicio}\label{Ej_1_12}
Un anillo local no contiene ningún idempotente distinto de 0, 1. 
\end{ejercicio}

\begin{proof}[Solución]
	Si $x\neq 1,0$ fuese idempotente, entonces $x$ no es una unidad porque $x^2=x$ implicaría $x=1$. Por lo tanto $x$ está contenido en el ideal maximal $\m$ de $A$. Por lo tanto $1-x$ es una unidad, ya que $\m$ coincide con el conjunto de las no unidades. Pero $1-x$ es un divisor de cero, ya que $(1-x)x=0$, contradicción. 
\end{proof}


\setcounter{ejercicio}{15}
\begin{ejercicio}
Sea $A$ un anillo y sea $X$ el conjunto de todos los ideales primos de $A$. Para cada subconjunto $E$ de $A$, se indica por $V(E)$ el conjunto de todos los ideales primos que contienen a $E$. Demostrar que 
\begin{enumerate}[(i)]
	\item Si $\aaa$ es el ideal engendrado por $E$, entonces $V(E)= V(\aaa) = V(r(\aaa))$. 
	\item $V(0) = X$, $V(1) = \emptyset$. 
	\item Si $(E_i)_i$ es una familia cualquiera de subconjuntos de $A$, entonces 
	\begin{equation*}
	V(\bigcup_i E_i) = \bigcap_i V(E_i).
	\end{equation*}
	\item $V(\aaa \cap \bbb) = V(\aaa \bbb) = V(\aaa) \cup V(\bbb)$ para cualquiera ideales $\aaa$, $\bbb$ de $A$. 
\end{enumerate}

Estos resultados muestran que los conjuntos $V(E)$ satisfacen los axiomas de los conjuntos cerrados en un espacio topológico. La topología resultante se denomina la \textbf{topología de Zariski}. El espacio topológico $X$ se denomina \textbf{espectro primo de $A$} y se denota $\Spec{A}$.  
\end{ejercicio}

\begin{proof}[Solución]
\begin{enumerate}[(i)]\rs
	\item $V$ es una aplicación decreciente en el sentido de que si $E \subseteq E'$, entonces $V(E') \subseteq V(E)$. Por lo tanto tenemos que $V(r(\aaa)) \subseteq V(\aa) \subseteq V(E)$. Para las otras inclusiones basta usar que si un ideal contiene a un conjunto, también contiene al ideal generado por dicho conjunto y finalmente que si un ideal primo contiene a un ideal también contiene al radical de dicho ideal, pues el radical de un ideal primo es el mismo. 
	\item Todo ideal contiene al cero y ningún ideal primo contiene al uno. 
	\item Basta aplicar la definición de $V$. 
	\item Probaremos $V(\aaa \cap \bbb) = V(\aaa) \cup V(\bbb)$, para el producto es similar. Gracias a la monotonía de $V$ tenemos que $V(\aaa), V(\bbb) \subseteq V(\aaa \cap \bbb)$, de ahí $V(\aaa) \cup V(\bbb) \subseteq V(\aaa \cap \bbb)$. Para la otra inclusión aplicar la Proposición 1.11 b).
\end{enumerate}
\end{proof}

\setcounter{ejercicio}{16}
\begin{ejercicio}
Dibujar esquemas de $\Spec{\Z}$, $\Spec{\R}$, $\Spec{\CC[x]}$, $\Spec{\R[x]}$, $\Spec{\Z[x]}$. 
\end{ejercicio}

\begin{proof}[Solución]
Los ideales primos de $\Z$ son los de la forma $(p)$ para $p$ un número primo y el $(0)$, que está contenido en todos ellos. Por lo tanto tenemos que $X=\Spec{\Z} = \set{(0), (2), (3), \dots}$. Cada punto $(p)$ es cerrado y el punto $(0)$ es denso. 

El espectro de un cuerpo consiste en un único punto $(0)$ que es cerrado.  

Los ideales primos de $\CC[x]$ son el cero y los generados por polinomios lineales. El cero es un punto denso de nuevo. 

Los ideales primos de $\R[x]$ son el cero, generados por los polinomios lineales y los polinomios de segundo grado de la forma $x^2 + bx + c$ tales que $b^2-4c < 0$.

La verdad es que no sabría como describir los polinomios irreducibles de $\Z[x]$. Lo único que puedo decir es que hay ideales primos no triviales que no son maximales.
\end{proof}

\setcounter{ejercicio}{17}
\begin{ejercicio}
Para cada $f \in A$, se indica como $X_f$ el complemento de $V(f)$ en $X = \Spec{A}$. Los conjuntos $X_f$ son abiertos. Probar que forman una base de conjuntos abiertos para la topología de Zariski y que
\begin{enumerate}[(i)]
	\item $X_f \cap X_g = X_{fg}$. 
	\item $X_f = 0$ si y sólo si $f$ es nilpotente. 
	\item $X_f = 1$ si y sólo si $f$ es una unidad. 
	\item $X_f = X_g$ si y sólo si $r((f)) = r((g))$. 
	\item $X$ es cuasi-compacto\footnote{compacto en cristiano, es decir, cada recubrimiento por abiertos tiene un subrecubrimiento finito.}. 
	\item Más en general, $X_f$ es casi compacto. 
	\item Un subconjunto abierto de $X$ es casi-compacto si y sólo si es la unión finita de conjuntos $X_f$.   
\end{enumerate}
Los conjuntos $X_f$ se denominan \textbf{abiertos básicos} de $X = \Spec{A}$.
[Para demostrar (v), obsérvese que es suficiente considerar un recubrimiento de $X$ por subconjuntos abiertos básicos $X_{f_i}$. $i \in I$. Probar que las $f_i$ generan el ideal unidad y por lo tanto se tiene una ecuación de la forma 
\begin{equation*}
	1 = \sum_{i \in J} g_if_i
\end{equation*}
donde el subconjunto $J \subseteq I$ de índices es finito. Entonces $X_{f_j}$ ($i \in J$) recubre $X$.]
\end{ejercicio}

\begin{proof}[Solución]
Que $\set{X_f: f \in A}$ es en efecto una base de abiertos para la topología de $X$ se sigue de que todo abierto $X-V(E)$ es el conjunto de ideales primos que no contienen a $E$, que es la unión de los $X_f$ con $f \in E$. 
\begin{enumerate}[(i)]
	\item 
	\begin{equation*}
		X_f \cap X_g = \set{\p : f,g \notin \p} = \set{\p : fg \notin \p} = X_{fg}
	\end{equation*} 
	\item $X_f = \emptyset$ si y sólo si todo ideal primo contiene a $f$ si y sólo si $f$ está en el radical de $A$. 
	\item $X_f=(1)$ si y sólo si ningún ideal primo contiene a $f$ si y sólo si $f$ es una unidad.
	\item $X_f = X_g $ si y sólo si $V(f) = V(g)$. Por un lado, $r((f))$ es la intersección de todos los ideales primos que contienen a $f$. Por otro, basta tomar $V$ en la igualdad $r((f)) = r((g))$. 
	\item Se deduce del apartado siguiente tomando $f=1$.
	\item Podemos suponer sin pérdida de generalidad que el subrecubrimiento es por abiertos del tipo $X_{f_i}$. $X_f = \bigcup_i X_{f_i}$ es lo mismo que decir $V(f) = \bigcap_i V(f_i) = V(\sum_i (f_i))$, y esto por el apartado (iv) esto ocurre si y sólo si $r(f) = r(\sum_i (f_i))$. Por lo tanto existe una igualdad del tipo 
	\begin{equation*}
		f^n = \sum_{i \in J} g_if_i
	\end{equation*}
	para algún $n \geq 1$, $g_i \in A$ y $J$ subconjunto de índices finito. Se deduce que $r(f) \subseteq r(\sum_{i \in J} (f_i))$ y de ahí el resultado. 
	\item La unión finita de compactos es compacto y si un abierto es compacto, tenemos un recubrimiento por $X_f$ del que podemos extraer uno subrecubrimiento finito.
\end{enumerate}
\end{proof}

Del apartado (iv) de este ejercicios se deduce que existe una correspondencia biyectiva 
\begin{equation*}
\begin{array}{rcl}
\set{\text{Ideales radicales de }A} & \leftrightarrow & \set{\text{Cerrados de }\Spec{A}} \\
I & \mapsto & V(I) \\
r(\ideal{E}) & \mapsfrom & V(E)
\end{array}
\end{equation*}

\setcounter{ejercicio}{18}
\begin{ejercicio}\label{Ej_1_18}
Por razones psicológicas algunas veces es conveniente designar un ideal primo de $A$ por letras como $x$ o $y$ y cuando se considera como un punto de $X = \Spec{A}$. Cuando se considera $x$ como un ideal primo de $A$, se indica por $\p_x$ (es lógico, evidentemente, que son la misma cosa). Probar que
\begin{enumerate}[(i)]
	\item el conjunto $\set{x}$ es cerrado (se dice que $x$ es un «punto cerrado») es $X$ si y sólo si $\p_x$ es un ideal maximal. 
	\item $\overline{\set{x}} = V(\p_x)$. \anotacion{De hecho, si $Y \subseteq \Spec{A}$, $\overline{Y} = V(\bigcap_{y \in Y} \p_y)$}.
	\item $y \in \overline{\set{x}}$ si y sólo si $\p_x \subseteq \p_y$.
	\item $X$ es un espacio $T_0$ (esto sigfinica que si $x$ e $y$ son puntos distintos de $X$, o bien existe un entorno $x$ que no contiene a $y$ o bien existe un entorno de $y$ que no contiene a $x$.) 
\end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{proof}[Solución]
\begin{enumerate}[(i)]
	\item Esto se deduce directamente de ii).
	\item De hecho vamos a generaliarlo: si $Y \subset X$, tenemos que $\overline{Y} = V(\bigcap_{y \in Y} \p_y)$. Recuerda que la clausura de un conjunto dentro de un espacio topológico es la intersección de todos los cerrados que lo contienen. Por ello
	\begin{equation*}
		\overline{Y} = \bigcap_{V(E) \subseteq Y} V(E) = \bigcap_{E \subseteq \bigcap_{y\in Y} \p_y} V(E) 
		= V(\bigcup_{E \subseteq \bigcap_{y \in Y} \p_y} E) 
		= V(\bigcap_{y \in Y} \p_y) .
	\end{equation*}
	\item Aplicar el apartado anterior.
	\item Si $x \neq y$, tenemos dos opciones. Primero, que $\p_x \subseteq p_y$ estrictamente, que por el apartado anterior es equivalente a que $y \in \overline{\set{x}}$. Entonces $X-\overline{\set{x}}$ es un abierto que separa $x$ e $y$. Si por el contrario $\p_x$ no está contenido en $\p_y$, entonces $X-\overline{\set{y}}$ separa ambos puntos.
\end{enumerate}
\end{proof}

\setcounter{ejercicio}{19}
\begin{ejercicio}
Un espacio topológico $X$ se dice \textbf{irreducible} si $X\neq \emptyset$ y si cada par de abiertos no vacíos se cortan, o equivalentemente todo abierto no vacío es denso. Probar que $\Spec{A}$ es irreducible si y sólo si $\nil{A}$ es primo. 
\end{ejercicio}

\begin{proof}[Solución]
Empecemos recordando que la condición de que un espacio $X$ sea irreducible también es equivalente a decir que si $X = F_1 \cup F_2$ para $F_i$ cerrados, entonces $X=F_i$ para algún $i$. Recordemos también que un ideal $\p$ que no es el total es primo si y sólo si para todo par de ideales $I,J$ se tiene que $IJ\subseteq \p$ implica $I \subseteq \p$ o $J \subseteq \p$. 

$X= \Spec{A}$ es irreducible si y sólo si para todo par de ideales $I,J$ no contenidos en el nilradical de $A$ se tiene que $(X-V(I)) \cap (X-V(J)) \neq \emptyset$, si y sólo si $V(I) \cup V(J) = V(IJ) \neq X$, si y sólo si $IJ$ no está contenido en $\nil{A}$.
\end{proof}

Aprovecho el contexto del anterior ejercicio (y el siguiente) para probar la siguiente proposición:
\begin{Prop}\label{Prop_1}
Sea $X$ un espacio topológico e $Y \subseteq X$ un subespacio. $Y$ es irreducible si y sólo si $\overline{Y}$ lo es.
\end{Prop}
\begin{proof}
Si $\overline{Y} = F_1 \cup F_2$ para $F_i$ cerrados de $X$, entonces $Y = (F_1\cap Y) \cup (F_2 \cap Y)$ y por irreducibilidad de $Y$ tenemos que $Y=F_i \cap Y$ para algún $i$. Entonces $Y \subseteq F_i$ y tomando clausura $\overline{Y} \subseteq F_i$, luego $\overline{Y} = F_i$.

Recíprocamente, si $Y = (F_1 \cap Y) \cup (F_2 \cap Y)$ para $F_i$ cerrados de $X$, tomando clausura en $X$ se tiene que $\overline{Y} = \overline{F_1 \cap Y} \cup \overline{F_2 \cap Y}$. Por la irreducibilidad de $\overline{Y}$, tenemos que $\overline{Y} = \overline{F_i \cap Y}$ para algún $i$. Entonces $Y \subseteq \overline{Y} = \overline{F_i \cap Y} \subset F_i$, luego $Y = F_i \cap Y$.
\end{proof}
Por cierto, nótese que irreducible implica conexo. Más cosas sobre irreducibilidad:
\newline
\setcounter{ejercicio}{20}
\begin{ejercicio}
Sea $X$ un espacio topológico. 
\begin{enumerate}[(i)]
	\item Si $Y$ es un espacio irreducible de $X$, entonces también lo es su clausura.
	\item Cada subespacio irreducible de $X$ está contenido en un subespacio maximal irreducible. 
	\item Los subespacios maximales irreducibles de $X$ son cerrados y cubren $X$. Se denominan \textbf{componentes irreducibles} de $X$. \textquestiondown Cuáles son las componentes irreducibles de un espacio Hausdorff?
	\item Si $A$ es un anillo y $X=\Spec{A}$, entonces las componentes irreducibles de $X$ son los conjuntos cerrados $V(\p)$, donde $\p$ es un ideal primo minimal de $A$ (recúerdese el ejercicio \hyperref[Ej_1_8]{1.8}). 
\end{enumerate}
\end{ejercicio}

Antes de dar la solución probamos este resultado sobre cerrados irreducibles de $\Spec{A}$:
\begin{Prop}\label{Prop_2}
Sea $I$ un ideal radical. Entonces $V(I)$ es irreducible si y sólo si $I$ es primo. 
\end{Prop}
\begin{proof}
Si $I$ es primo sabemos que $V(I) = \overline{\set{I}}$ es irreducible por ser la clausura de un punto. 

Recíprocamente, si $I$ no es primo, sean $a,b \in A$ tales que $a,b \notin I$ pero $ab \in I$. En ese caso $V(I) = V(I + (a)) \cup V(I + (b))$, pero las inclusiones $I \subseteq I + (a)$, $I \subseteq I+(b)$ son estrictas, luego $V(I) \neq V(I+(a))$ y $V(I) \neq V(I+(b))$.
\end{proof}

\begin{proof}[Solución]
\begin{enumerate}[(i)]
	\item Se deduce de la Proposición \ref{Prop_1}.
	\item Aplicamos el Lema de Zorn: sea $\Sigma$ el conjunto de los subespacios irreducibles de $X$ odenados parcialmente mediante la inclusión. $\Sigma$ es no vacío pues los puntos son irreducibles. Dada una cadena $Y_1 \subseteq Y_2 \subseteq Y_3 \subseteq \dots$, podemos encontrar una cota en $\Sigma$, dada por $Y=\bigcup_i Y_i$. Veamos que es irreducible: si $Y=F_1 \cup F_2$ para $F_j$ cerrado de $Y$, tenemos que $Y_i = (F_1\cap Y_i) \cap (F_2\cap Y_i)$, luego $Y_i \subseteq F_j$ para algún $j=1,2$. Si algún $Y_j$ no está contenido en $F_1$, entonces ningún $Y_k$ con $k\geq i$ lo está y por lo tanto $Y_k \subseteq F_2$ para $k \geq i$.
	\item Los subespacios irreducibles maximales son cerrados por el apartado (i). En un espacio Hausdorff todo subespacio con al menos dos puntos no es irreducible pues podemos encontrar abiertos disjuntos no vacíos. Por otro lado, los puntos son siempre irreducibles.
	\item Se tiene gracias a la Proposición \ref{Prop_2} y al hecho de que $V$ invierte las inclusiones.
\end{enumerate}
\end{proof}

\setcounter{ejercicio}{21}
\begin{ejercicio}\label{Ej_1_21}
Sea $\phi: A \to B$ un morfismo de anillos. Sea $X = \Spec{A}$ y $Y = \Spec{B}$. Si $\q \in Y$, $\phi^{-1}(\q)$ es un ideal primo de $A$, es decir, un punto de $X$. Por tanto $\phi$ induce una aplicación $\phi^*: Y \to X$. Probar que:
\begin{enumerate}[(i)]
	\item Si $f \in A$, entonces ${\phi^*}^{-1}(X_f) = Y_{\phi(f)}$ y por lo tanto $\phi^*$ es continua.
	\item Si $\aaa$ es un ideal de $A$, entonces ${\phi^*}^{-1}(\aaa) = V(\aaa^\text{e})$. 
	\item Si $\bbb$ es un ideal de $B$, entonces $\overline{\phi^*(V(\bbb))} = V(b^\text{c})$. 
	\item Si $\phi$ es sobreyectiva, entonces $\phi^*$ es un homeomorfismo de $Y$ sobre el subconjunto cerrado $V(\ker\phi)$. [En particular, $\Spec{A}$ y $\Spec{A/\nil{A}}$ son homeomorfos en el homeomorfismo natural].
	\item Si $\phi$ es inyectiva, entonces $\phi^*(Y)$ es denso en $X$. De manera más precisa, $\phi^*(Y)$ es denso en $X$ si y sólo si $\ker\phi \subseteq \nil{A}$.
	\item Sea $\psi: B \to C$ otro homomorfismo de anillos. Entonces $(\psi \circ \phi)^* = \phi^* \circ \psi^*$. \textit{Habemus funtor contravariante}.
	\item Sea $A$ un dominio de integridad con un único ideal primo ni nulo $\p$, y sea $K$ el cuerpo de fracciones de $A$. Sea $B = A/\p \times K$. Se define $\phi: A \to B$ por $x \mapsto (\overline{x},x)$. Probar que $\phi^*$ es biyectiva pero no es un homeomorfismo.
\end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{proof}[Solución]\rs
\begin{enumerate}[(i)]
	\item 
	\begin{align*}
		{\phi^*}^{-1}(X_f) & = \set{\q \in Y : f \notin \contraido{\q}} \\
											 & = \set{\q \in Y : \phi(f) \notin \q} = Y_{\phi(f)} 
	\end{align*}
	\item 
	\begin{align*}
		{\phi^*}^{-1}(V(\aaa)) & = \set{\q \in Y : \contraido{\q} \in V(\aaa)} \\
													 & = \set{\q \in Y : \aaa \subseteq \contraido{\q} } \\
													 & = \set{\q \in Y : \phi(\aaa) \subseteq \q } \\
													 & = \set{\q \in Y : \extendido{\phi(\aaa)} \subseteq \q } = V(\extendido{\phi(\aaa)}). 
\end{align*}
	\item Sabemos del ejercicio \hyperref[Ej_1_18]{1.18} que la clausura de un subespacio de $X$ es $V$ de la intersección de todos los ideales primos que están en dicho subespacio. Es decir,
	\begin{align*}
		\overline{\phi^*(V(\bbb))} & = V(\bigcap_{\p\in\phi^*(V(\bbb))} \p) = V(\bigcap_{\q\in V(\bbb)} \contraido{\q}) \\
		 = V(\bigcap_{\q\supseteq\bbb} \contraido{\q}) & = V(\contraido{(\bigcap_{\q\supseteq\bbb} \q)}) = V(\contraido{r(\bbb)}) = V(r(\contraido{\bbb})) = V(\contraido{\bbb}).
	\end{align*}
	\item Si $\phi$ es sobreyectiva, todos los ideales de $B$ son extendidos y todos los ideales contraidos de $A$ son exactamente aquellos que contienen a $\ker \phi$ (básicamente porque un homomorfismo sobreyectivo se comporta como una proyección $A \to A/\aaa$). Además si $\p$ es un ideal primo de $A$, $\extendido{\p}$ es un ideal primo de $B$. Para ver esto último, nótese que el homomorfismo sobreyectivo $A \to B/\extendido{\p}$ factoriza a través de $A/\p$, que es un dominio. Finalmente, vemos que la inversa $V(\ker \phi) \to \Spec{B}$, $\p \mapsto \extendido{\p}$ es continua, viendo que $\phi^*$ es cerrada. Sea $\bbb$ un ideal de $B$, entonces
	\begin{align*}
		{\phi^*}(V(\bbb)) & = \set{\contraido{\q} : \q \in V(\bbb)} 
												= \set{\p : \p \in V(\ker\phi), \bbb \subseteq \extendido{\p}} \\
											& = \set{\p : \p \in V(\ker\phi), \contraido{\bbb} \subseteq \p} 
												= V(\contraido{\bbb}).
	\end{align*} 
	
	La observación se deduce de que para todo ideal $\aaa \subseteq A$ tenemos $\Spec{A/\aaa} \cong V(\aaa)$ a través de la proyección canónica y por otro lado $V(\nil{A}) = \Spec{A}$. 
	\item Del apartado (iii) se deduce que
	\begin{equation*}
	\overline{\psi^*(Y)}=\overline{\psi^*(V(0))}=V(\ker\psi) = V(0)=X.
	\end{equation*}
	\item Sea $\p \in \Spec{C}$ 
	\begin{equation*}
		(\psi\circ\phi)^*(\p) = (\psi \circ \phi)^{-1}(\p) = \phi^{-1}(\psi^{-1}(\p)) = \phi^{-1}(\psi^*(\p)) = \phi^*(\psi^*(\p)).
	\end{equation*}
	\item Ambos espectros están formados por dos puntos:
	\begin{align*}
		\Spec{A} & = \set{(0), \p} \\
		\Spec{B} & = \set{A/\p \times (0), (0) \times K},
	\end{align*}
	y la aplicación $\phi^*$ es biyectiva:
	\begin{align*}
	\phi^*(A/\p\times(0)) & = \phi^{-1}(A/\p \times (0)) = (0). \\
	\phi^*((0)\times K) & = \phi^{-1}((0)\times K) = \p.
	\end{align*}
	Sin embargo no es un homomorfismo pues $\set{A/\p \times (0)}$ es cerrado en $\Spec{B}$ pero $\set{(0)}$ no lo es en $\Spec{A}$.
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{ejercicio}
Sea $A=\prod_{i=1}^n A_i$ el producto directo de anillos $A_i$. Probar que $\Spec{A}$ es la unión disjunta de subespacios abiertos (y cerrados) $X_i$, donde cada $X_i$ es canónicamente isomorfo a $\Spec{A_i}$. Recíprocamente, sea $A$ un anillo cualquiera. Probar que las siguientes proposiciones son equivalentes:
\begin{enumerate}[(i)]
	\item $X \cong \Spec{A}$ es no conexo.
	\item $A \cong A_1 \times A_2$, donde $A_i$ son anillo no triviales.
	\item $A$ contiene un elemento nilpotente distinto de 0 y 1.
\end{enumerate} 
En particular, el espectro de un anillo local es siempre conexo (Ejericio \hyperref[Ej_1_12]{1.12}). 
\end{ejercicio}

\begin{proof}[Solución]
Veamos en primer lugar que los ideales primos de $A$ son de la forma $A_1\times \dots \times \p \times \dots \times A_n$ con $\p \subseteq A_i$ primo. Todos los ideales de $A$ son de la forma $I_1 \times \dots \times I_n$. Sea $P=P_1\times \dots \times P_n \subseteq A$ primo. El isomorfismo canónico
\begin{equation*}
A / P \to A_1 \ P_1 \times \dots \times A_n / P_n
\end{equation*}
nos asegura $n-1$ de los factores $A_i/P_i$ deben ser nulos, pues $A/P$ es un dominio. Esto sólo puede ocurrir si $P$ es de la forma buscada. Una vez hecha esta observación, es sencillo comprobar que la aplicación $\bigsqcup_{i=1}^n \Spec{A_i} \to \Spec{A}$, $\p \mapsto A_1 \times \dots \times \p \times \dots \times A_n$ es un homeomorfismo.

\begin{itemize}
	\item[]$(i) \Rightarrow (ii)$. Si $\Spec{A}$ no es conexo, entonces podemos ponerlo como la unión disjunta de dos cerrados, digamos $V(I_1)$ y $V(I_2)$. Que dicha unión rellene todo $\Spec{A}$ se traduce en que $I_1 \cap I_2 = (0)$ y que sea disjunta en $I_1 + I_2$. Que $V(I_i)$ sea no vacío implica que $I_i \neq A$. Se deduce del Teorema Chino del Resto que $A \cong A/I_1 \times A/I_2$, con $A/I_i$ no triviales.
	\item[]$(ii) \Rightarrow (iii)$. Tómese $(1,0)$.
	\item[]$(iii) \Rightarrow (i)$. Sea $e \neq 0,1$ nilpotente. Entonces $\Spec{A} = V(e) \sqcup V(1-e)$. De $e(1-e)=0$ se deduce que todo ideal primo contiene a $e$ o bien a $1-e$. Por otro lado, ningún ideal primo puede contener a ambos pues entonces contendría a 1.  
\end{itemize}
\end{proof}


\setcounter{ejercicio}{26}
\begin{ejercicio}\label{Ej_1_26}
Sea $A$ un anillo. El subespacio de $\Spec{A}$ formado por los ideales maximales de $A$, con la topología inducida, se denomina el \textbf{espectro maximal} de $A$ y se designa por $\Max{A}$. Para anillos conmutativos arbitrarios no tiene las bonitas propiedades funtoriales de $\Spec{A}$  (ver ejercicio \hyperref[Ej_1_21]{1.21}), porque la imagen inversa de un ideal maximal no tiene por qué ser maximal. 

Sea $X$ un espacio de Hausdorff compacto y sea $C(X)$ es anillo de todas las funciones continuas reales sobre $X$. Para cada $x \in X$, sea $\m_x$ el conjunto de todas las $f \in C(X)$ tales que $f(x)=0$. El ideal $\m_x$ es un ideal maximal pues es el núcleo del homomorfismo sobreyectivo que a cada $f$ lo lleva en $f(x)$. Si $\tilde{X}$ designa a $\Max{C(X)}$, se tiene definida una aplicación $\mu : X \to \tilde{X}$ tal que $x \mapsto \m_x$. Se probará que $\mu$ es un homeomorfismo. 

\begin{enumerate}[(i)]
	\item Sea $\m$ un ideal maximal cualquiera de $C(X)$ y sea $V=V(\m)$ el conjunto de todos los ceros comunes de las funciones en $\m$, es decir, 
	\begin{equation*}
		V = \set{ x \in X : f(x) = 0 \text{ para todo } f \in \m}.
	\end{equation*} 
	Supóngase que $V$ es vacío. Entonces por cada $x \in X$ existe $f_x \in \m$ tal que $f_x(x) \neq 0$. Puesto que $f_x$ es continua, existe un entorno abierto $U_x$ tal que $f_x$ no se anula en $U_x$. En virtud de la compacidad un número finito de entornos $U_{x_1},\dots,U_{x_n}$ recubren $X$. Sea 
	\begin{equation*}
	f = f_{x_1}^2 + \dots +f_{x_n}^2.
	\end{equation*}
	Entonces $f$ no se anula en ningún punto de $X$, por tanto es una unidad en $C(X)$. Pero eso contradice $f \in \m$, por tanto $V$ es no vacío. Sea $x$ un punto de $V$. Entonces $\m \subseteq \m_x$, por tanto $\m = \m_x$ puesto que $\m$ es maximal, por lo tanto $\mu$ es sobreyectiva. 
	\item Un virtud del Lema de Urysohn\footnote{El Lema de Urysohn establece la siguiente equivalencia: un espacio topológico es normal si y sólo si todo par de conjuntos cerrados disjuntos puede ser separado por un función continua. Normal (ó $T_4$) significa que todo par de cerrados disjuntos tienen entornos abiertos disjuntos. Podemos aplicar el Lema porque $T_2 + \text{compacto}$ implica $T_4$ (de hecho preregular + compacto implica $T_4$).}(esto es lo único no trivial que se requiere en el razonamiento) las funciones continuas separan los puntos de $X$. Por lo tanto $x \neq y$ implica $\m_x \neq \m_y$, y por tanto $\mu$ es inyectiva.
	\item Sea $f \in C(X)$. Sea 
	\begin{equation*}
		U_f = \ds \set{x \in X: f(x) \neq 0},
	\end{equation*}
	y sea 
	\begin{equation*}
		\tilde{U}_f = \set{\m \in \tilde{X} : f \notin \m}.
	\end{equation*}
	Probar que $\mu(U_f) = \tilde{U}_f$. Los conjuntos abiertos $U_f$ (resp. $\tilde{U}_f$) forman una base de la topología de $X$ (resp. $\tilde{X}$) y por lo tanto $\mu$ es homeomorfismo. 
	
	Así $X$ puede ser reconstruido a partir del anillo de funciones.
\end{enumerate}
\end{ejercicio}
\begin{proof}[Solución]
El ejercicio está resulto en el enunciado, poco más hay que añadir.
\end{proof}

\begin{ejercicio}
Sea $k$ un cuerpo algebraicamente cerrado y sea 
\begin{equation*}
	f_\alpha(t_1,\dots,t_n) = 0
\end{equation*}
un conjunto de ecuaciones polinómicas en $n$ variables con coeficientes en $k$. El conjunto $X$ de todos los puntos $x=(x_1\dots,x_n) \in k^n$ que satisfacen estas ecuaciones es una \textbf{variedad algebraica afín}.

Se considera el conjunto de todos los polinomios $g \in k[t_1,\dots,t_n]$ con la propiedad de que $g(x) = 0$ para todo $x \in X$. Este conjunto es un ideal $I(X)$ del anillo de polinomios, y se denomina \textbf{el ideal de la variedad} $X$. El anillo cociente 
\begin{equation*}
P(X) = k[t_1,\dots,t_n] / I(X)
\end{equation*}
es el anillo de funciones polinómicas en $X$, puesto que dos polinomios $g,h$ definen la misma función polinomio en $X$ si y sólo si $h-g$ se anula en cada punto de $X$, es decir si y sólo si $g-h \in I(X)$. 

Sea $\xi_i$ la imagen de $t_i$ en $P(X)$. Las $\xi_i$ ($1 \leq i \leq n$) son las \textbf{funiones coordenadas} en $X$; si $x \in X$, entonces $\xi_i(x)$ es la i-ésima coordenada de $x$. $P(X)$ es generado como $k$-álgebra por las funciones coordenadas y se denomina \textbf{anillo de coordenadas} de $X$. 

Como en el ejercicio \hyperref[Ej_1_26]{1.26}, para cada $x \in X$ sea $\m_x$ el ideal de todas las $f \in P(X)$ tales que $f(x)=0$; es un ideal maximal de $P(X)$. Por tanto, si $\tilde{X} = \Max{P(X)}$, tenemos definida una aplicación $\mu: X \to \tilde{X}$, tal que $x \mapsto \m_x$.

Es fácil comprobar que $\mu$ es inyectiva, si $x \neq y$, ha de ser $x_i\neq y_i$ para algún $i$, por lo tanto $\xi_i-x_i$ está en $\m_x$ pero no en $\m_y$, por lo tanto $\m_x \neq \m_y$. Lo que es menos obvio (pero también cierto) es que $\mu$ es sobreyectiva. Esta es una forma del Teorema de los ceros de Hilbert (Capítulo 7).
\end{ejercicio}

Aquí tampoco hay nada que resolver, sólo un par de comentarios. La forma en la que el Teorema de los ceros de Hilbert es enunciada en el tema 7 es la siguiente: 

\begin{Th}
Si $k$ es un cuerpo y $A$ es una $k$-álgebra de generación finita, entonces para todo ideal maximal $\m$ de $A$, $A/\m$ es una extensión finita de $k$. En particular si $k$ es algebraicamente cerreado, $A/\m \cong k$.
\end{Th}

Veamos cómo se deduce que $\mu$ es sobreyectiva de esto último: $P(X)$ es una $k$-álgebra de generación finita (generada por las $\xi_i$) y sea $\m$ un ideal maximal de $P(X)$, es decir, un punto de $\tilde{X}$. Por el Teorema de los ceros tenemos un isomorfismo $P(X)/\m \to k$ y llamemos $a_i$ a las imágenes de $\xi_i$. Entonces $\xi_i - a_i \in \m$ para todo $i$, por lo que 
\begin{equation*}
(x_1-a_1,\dots,x_n-a_n) \subseteq \m,
\end{equation*}
pero sabemos que $(x_1-a_1,\dots,x_n-a_n)$ es un ideal maximal (pues el núcleo del homomorfismo evaluación en $(a_1,\dots,a_n)$), luego ambos ideales deben coincidir. 

Existen dos corolarios de esta caracterización de los ideales maximales de $P(X)$ cuando $k$ es algebraicamente cerrado. Sea $\aaa$ el ideal generado por los polinomios $f_\alpha$ que definen $X$.

\begin{Cor}
Si $\aaa \neq (1)$, entonces $X \neq \emptyset$.
\end{Cor}
\begin{proof}
Sabemos que $\aaa$ está contenido en un ideal maximal, que por lo dicho anteriormente es de la forma $(x_1-a_1,\dots,x_n-a_n)$, por lo que $(a_1,\dots,a_n) \in X$. 
\end{proof}
\begin{Cor}
Si $f \in k[x_1,\dots,x_n]$ se anula en todos los puntos de $X$, entonces $f^n \in \aaa$ para algún $n$. En el lenguaje habitual $I(V(\aaa)) = r(\aaa)$.
\end{Cor}
\begin{proof}
El truco aquí es considerar el ideal $I = \aaa + (yf-1) \subseteq k[x_1,\dots,x_n,y]$. Ningún punto $(a_1,\dots,a_n,b)\in k^{n+1}$ anula los polinomios de $I$, luego por el corolario anterior se tiene que $I=(1)$. Se tiene por lo tanto una igualdad del tipo 
\begin{equation*}
1 = \sum_{i=1}^m g_i(x_1,\dots,x_n,y)f_i(x_1,\dots,x_n) + g(x_1,\dots,x_n,y)(yf(x_1,\dots,x_n)-1).
\end{equation*}
Poniendo $y=1/f$ y limpiando denominadores, obtenemos el resultado deseado. Si nos ponemos quisquillosos, lo que hacemos en este último paso es considerar el homomorfismo $k[x_1\dots,x_n,y] \to k(x_1,\dots,x_n)$ que a cada $x_i$ lo envía en si mismo y envía $y$ en $1/f$.
\end{proof}


\section{Módulos}
\subsection{Ejericios dentro del capítulo}
\subsection{Ejericios al final del capítulo}

\begin{ejercicio}
Probar que $\Z / (m) \otimes_\Z \Z /(n) = 0$ si $m$ y $n$ son primos entre sí. 
\end{ejercicio}
\begin{proof}[Solución]
Se deduce del siguiente ejercicio.
\end{proof}

\begin{ejercicio}
Sea $A$ un anillo, $\aaa$ un ideal, $M$ un $A$-módulo. Probar que $(A/\aaa) \otimes_A M$ es isomorfo a $M/\aaa M$. [Tensorizar la sucesión exacta $0 \to \aaa \to A \to A/\aaa \to 0$].
\end{ejercicio}
\begin{proof}[Solución]
Tal y como se indica en el enunciado si tensorizamos la sucesión exacta $0 \to \aaa \to A \to A/\aaa \to 0$ obtenemos la sucesión exacta 
\begin{equation*}
	M \otimes_A \aaa \to M \to M \otimes_A A/\aaa \to 0
\end{equation*}
El núcleo del segundo homomorfismo coincide con la imagen del primero, que claramente es $M/\aaa$.
\end{proof}
\begin{ejercicio}
Sea $A$ un anillo local, $M$ y $N$ $A$-módulos de generación finita. Probar que si $M \otimes N = 0$, entonces $M=0$ o $N=0$. [Sea $\m$ el ideal maximal, $k=A/\m$ el cuerpo residual. Sea $M_k = k \otimes_A M \cong M/\m M$ por el anterior ejercicio. En virtud del Lema de Nakayama, $M_k =0$ implica $M=0$. Pero $M \otimes_A N = 0$ implica $(M \otimes_A N)_k = M_k \otimes_A N_k=0$, luego $M_k=0$ o $N_k=0$, puesto que $M_k$ y $N_k$ son espacios vectoriales sobre un cuerpo.] 
\end{ejercicio}

\begin{proof}[Solución]

\end{proof}



\nocite{*}
\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{Ejercicios_AM.bib}
\end{document}





















